%===============================================================================
% Authors: 2008 Michal Bidlo, 2019 Jaroslav Dytrych, 2021 Dominik Harmim
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
% Author contact: xharmi00@stud.fit.vutbr.cz
%===============================================================================
% encoding: UTF-8
%-------------------------------------------------------------------------------
% processing: make, make all, make pdf, make xharmi00.pdf, make clean,
%             make pack, make xharmi00.tar.gz, make vlna, make normostrany
%===============================================================================
% Included files:
%   xharmi00.bib - bibliography
%   xharmi00-chapters.tex - the thesis content
%   xharmi00-appendices.tex - appendices
%===============================================================================


\documentclass[british, zadani, odsaz]{fitthesis}


% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls.
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[ruled, algochapter, linesnumbered, commentsnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{tocloft}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{scrextend}

% Setting of a path to the pictures.
\graphicspath{{img/}}

\renewcommand{\rmdefault}{lmr} % set Latin Modern Roman as rm
\renewcommand{\sfdefault}{qhv} % set TeX Gyre Heros as sf
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt} % set Latin Modern tt as tt

% Definition theorem.
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

% Example theorem.
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}{Example}[section]

% Algorithm2e settings.
\setlength{\algomargin}{2em}
\SetKwProg{Def}{def}{:}{end}
% This solves the problems with links which leads after the algorithm.
\makeatletter
\let\old@algocf@pre@ruled\@algocf@pre@ruled
\renewcommand{\@algocf@pre@ruled}{%
    \Hy@raisedlink{\hyper@anchorstart{algocf.\thealgocf}\hyper@anchorend}%
    \old@algocf@pre@ruled}
\makeatother

% Line spacing in the table of contents.
\renewcommand\cftchapafterpnum{\vskip .2em}
\renewcommand\cftsecafterpnum{\vskip .2em}
\setlength{\cftbeforechapskip}{.4em}

% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% cannot be placed in the template file.
\ifWis
    \ifx\pdfoutput\undefined\else
        \usepackage[
            unicode, colorlinks, hyperindex, plainpages=false, pdftex
        ]{hyperref}
        \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223, 52, 30}
        \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
        \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
        \hypersetup{
            linkcolor=hrcolor-ref, citecolor=hrcolor-cite, filecolor=magenta,
            urlcolor=hrcolor-urls
        }
    \fi
\else % for the print clickable links will be black
    \ifx\pdfoutput\undefined\else
        \usepackage[
            unicode, colorlinks, hyperindex, plainpages=false, pdftex,
            urlcolor=black, linkcolor=black, citecolor=black
        ]{hyperref}
        \definecolor{links}{rgb}{0, 0, 0}
        \definecolor{anchors}{rgb}{0, 0, 0}
        \def\AnchorColor{anchors}
        \def\LinkColor{links}
    \fi
\fi

% This solves the problems with links which leads after the picture.
\usepackage[all]{hypcap}

% Solves first/last row of the paragraph on the previous/next page.
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\interfootnotelinepenalty=10000 % do not separate footnotes to multiple pages


% Information about the thesis
%-------------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{%
    % Thesis
    project={DP}, % thesis type
    year={2021}, % year of a submission
    date=\today, % submission date
    faculty={FIT}, % name of the faculty
    department={UITS}, % appropriate abbreviation of the department
%
    % Thesis title
    % thesis title in english
    title.en={Advanced Static Analysis of Atomicity in Concurrent Programs through Facebook Infer},
    % thesis title in czech language
    title.cs={Pokročilá statická analýza atomičnosti v~paralelních programech v~prostředí Facebook Infer},
    % setting the length of a block with a thesis title
    title.length={14cm},
    % setting the length of a block with a second thesis title
    sectitle.length={14cm},
%
    % Author
    author.name={Dominik}, % author name
    author.surname={Harmim}, % author surname
    author.title.p={Bc.}, % title before the name
%
    % Supervisor
    supervisor.name={Tomáš}, % supervisor name
    supervisor.surname={Vojnar}, % supervisor surname
    supervisor.title.p={prof. Ing.}, % title before the name
    supervisor.title.a={Ph.D.}, % title after the name (optional)
%
    % Keywords
    % keywords in english
    keywords.en={Facebook Infer, static analysis, abstract interpretation, contracts for concurrency, atomicity violation, concurrent programs, programs analysis, atomicity, incremental analysis, modular analysis, compositional analysis, interprocedural analysis, scalability, Atomer, function calls sequence, multi-threaded programs},
    % keywords in czech language
    keywords.cs={Facebook Infer, statická analýza, abstraktní interpretace, kontrakty pro paralelismus, po\-ru\-še\-ní atomicity, paralelní programy, analýza programů, atomicita, inkrementální analýza, modulární analýza, kompoziční analýza, interprocedurální analýza, škálovatelnost, Atomer, sekvence volání funkcí, vícevláknové programy},
%
    % Abstract
    % abstract in english
    abstract.en={\emph{Atomer} is a~\emph{static analyser} based on the idea that if some \emph{sequences of functions} of a~\emph{multi-threaded program} are executed \emph{under locks} in some runs, likely, they are \emph{always intended to execute atomically}. Atomer thus strives to look for such sequences and then detects for which of them the atomicity may be broken in some other program runs. The author of this master's thesis proposed and implemented the first version of Atomer as a~plugin of the \emph{Facebook Infer framework} in his bachelor's thesis. In the master's thesis, a~new and \emph{significantly improved} version of Atomer is proposed. The improvements aim at both increasing \emph{scalability} as well as \emph{precision}. Moreover, support for several initially not supported programming features has been added (including, e.g., the possibility of analysing \emph{C++} and \emph{Java} programs or support for \emph{re-entrant locks} or \emph{lock guards}). Through a~number of experiments (including experiments with \emph{real-life code} and \emph{real-life bugs}), it is shown that the new version of Atomer is indeed \emph{much more general}, \emph{scalable}, and \emph{precise}.},
    % abstract in czech language
    abstract.cs={Nástroj \emph{Atomer} je \emph{statický analyzátor} založený na myšlence, že pokud jsou některé \emph{sekvence funkcí vícevláknového programu} prováděny v~některých bězích \emph{pod zámky}, je pravděpodobně zamýšleno, že mají být \emph{vždy provedeny atomicky}. Analyzátor Atomer se tudíž snaží takové sekvence hledat a~poté zjišťovat, pro které z~nich může být v~některých jiných bězích programu porušena atomicita. Autor této diplomové práce ve své bakalářské práci navrhl a~implementoval první verzi nástroje Atomer jako zásuvný modul \emph{aplikačního rámce Facebook Infer}. V~této diplomové práci je navržena nová a~\emph{výrazně vylepšená} verze analyzátoru Atomer. Cílem vylepšení je zvýšení jak \emph{škálovatelnosti}, tak \emph{přesnosti}. Kromě toho byla přidána podpora pro několik původně nepodporovaných programovacích vlastností (včetně např. možnosti analyzovat programy napsané v~jazycích \emph{C++} a~\emph{Java} nebo podpory pro \emph{reentrantní zámky} nebo \emph{stráže zámků}, tzv.\,\csuv{\emph{lock guards}}). Prostřednictvím řady experimentů (včetně experimentů s~\emph{reálnými programy} a~\emph{reálnými chybami}) se ukázalo, že nová verze nástroje Atomer je skutečně \emph{mnohem obecnější}, \emph{přesnější} a~\emph{lépe škáluje}},
%
    % Extended abstract
    extendedabstract={%
        Softwarové chyby se v~počítačových programech vyskytují už od samotného vzniku programování. Naneštěstí jsou často skryty na neočekávaných místech a~můžou vést k~ne\-če\-ka\-né\-mu chování, což může způsobit značné škody. V~dnešní době mají vývojáři mnoho možností, jak odhalovat tyto chyby již v~rané fázi vývoje. Často se používají \emph{dynamické analyzátory} nebo nástroje pro \emph{automatizované testování}, které jsou v~mnoha případech dostačující. Přesto však stále mohou zanechat spoustu chyb neodhalených, protože jsou schopny analyzovat pouze \emph{konkrétní běhy programu} na základě vstupních dat. Al\-ter\-na\-tiv\-ním řešením je \emph{statická analýza} (která má samozřejmě také některé problémy\,---\,jako např. možnost hlášení mnoha \emph{falešných chyb}, tzv.\,\csuv{\emph{false alarms}}). Poměrně dost nástrojů pro statickou analýzu již bylo implementováno, např. Coverity nebo CodeSonar. Často jsou však proprietární a~nelze je jednoduše volně vyhodnotit nebo rozšířit.

        Firma Facebook nedávno představila nástroj \emph{Facebook Infer}: nástroj s~\emph{otevřeným zdrojovým kódem} pro tvorbu \emph{vysoce škálovatelných}, \emph{kompozičních}, \emph{inkrementálních} a~\emph{interprocedurálních} statických analyzátorů. Nástroj Facebook Infer v~poslední době značně rozšířil své možnosti, ale je stále vyvíjen mnoha týmy po celém světě. Je používán dennodenně nejen v~samotné firmě Facebook, ale také v~jiných firmách, jako např. Spotify, Uber, Mozilla nebo Amazon. V~současné době nabízí nástroj Facebook Infer několik ana\-ly\-zá\-to\-rů, které hledají celou řadu typů softwarových chyb, jako např. přetečení vyrovnávací paměti (\csuv{buffer overflows}), časově závislé chyby nad daty (\csuv{data races}) a~různé druhy uváznutí (\csuv{deadlocks}) a~stárnutí (\csuv{starvation}), dereference prázdného ukazatele (\csuv{null-dereferencing}) nebo úniky paměti (\csuv{memory leaks}). Ale především je nástroj Facebook Infer \emph{aplikační rámec} pro rychlou a~jednoduchou tvorbu nových analyzátorů. V~aktuální verzi nástroje Facebook Infer však stále chybí lepší podpora pro detekci chyb v~\emph{paralelních programech}. Přestože nabízí docela pokročilý analyzátor na detekci časově závislých chyb nad daty, je omezen pouze na programy napsané v~jazycích Java a~C++ a~není navržen na programy napsané v~jazyce~C, které používají \emph{zámky na nižší úrovni}. Mimo to, jediný dostupný analyzátor na ověřování \emph{atomicity na úrovni sekvencí volání funkcí}, je první verze nástroje \emph{Atomer}, jenž byla navržena v~autorově bakalářské práci.
        
        Zároveň se v~paralelních programech často vyžaduje, aby určité sekvence instrukcí byly \emph{prováděny atomicky}. Porušení těchto požadavků pak může způsobit různé problémy, jako např. neočekávané chování, výjimky, nepovolené přístupy do paměti (\csuv{segmentation faults}) nebo jiná selhání. \emph{Porušení atomicity} obvyklé nejsou ověřena překladačem, na rozdíl od syntaktických nebo některých druhů sémantických pravidel. Požadavky na atomicitu navíc většinou ani vůbec nejsou dokumentovány. Takže v~konečném důsledku musí samotní programátoři dbát na jejich dodržení, a~to obvykle bez jakýchkoliv podpůrných nástrojů. Navíc je obecně náročné vyvarovat se těchto chyb v~\emph{atomicky závislých programech}, obzvláště ve velkých projektech. A~ještě těžší a~časově náročnější je hledání a~opravování takových chyb. Bohužel podpůrných nástrojů, které jsou schopny automaticky odhalovat tyto typy chyb, je v~současnosti minimum.

        Jak již bylo zmíněno, v~rámci bakalářské práce autora byl navržen nástroj \emph{Atomer}\,---\,\emph{statický analyzátor} pro detekci určitých typů \emph{porušení atomicity}, který byl implementován jako zásuvný modul aplikačního rámce Facebook Infer. Nástroj Atomer se konkrétně zaměřuje na \emph{atomické provádění sekvencí volání funkcí}, což je často vyžadováno, např. při použití určitých knihovních volání. Princip nástroje Atomer je založen na předpokladu, že sekvence volání funkcí provedeny \emph{atomicky jednou}, by pravděpodobně měly být provedeny \emph{atomicky vždy}. Analyzátor proto přirozeně pracuje se sekvencemi volání funkcí. Práce se sekvencemi ale ovšem výrazně omezuje \emph{škálovatelnost} analýzy. Implementace první verze nástroje Atomer se navíc zaměřuje především na \emph{programy napsané v~jazyce~C}, které používají \emph{zámky typu PThread}. Takže první verze nástroje Atomer nepodporovala jiné programovací jazyky ani jiné typy zámků.
        
        V~rámci této diplomové práce byl nástroj Atomer \emph{výrazně vylepšen} a~\emph{rozšířen}. Konkrétně byla pro zlepšení škálovatelnosti práce se \emph{sekvencemi} volání funkcí \emph{aproximována} prací s~\emph{množinami} volání funkcí. Navíc bylo implementováno několik nových vlastností: podpora pro analýzu programů napsaných v~jazycích \emph{C++} a~\emph{Java}, včetně různých \emph{pokročilých typů zámků}, které tyto jazyky nabízí (jako např. \emph{reentrantní zámky} nebo \emph{stráže zámků}, tzv.\,\csuv{\emph{lock guards}}); nebo přesnější způsob \emph{rozlišování mezi různými instancemi zámků}. Analýza byla navíc \emph{parametrizována} názvy funkcí, na které se zaměřit v~průběhu analýzy a~omezením počtu funkcí, které se mohou vyskytovat v~\emph{kritických sekcích}. Tyto parametry se zaměřují na snížení počtu falešných chyb. Jejich návrh je založen na autorově analýze falešných chyb generovaných první verzí nástroje Atomer. Nakonec byly provedeny nové experimenty pro otestování nové verze nástroje Atomer.

        Všechna navržená a~implementovaná vylepšení a~rozšíření nástroje Atomer byla \emph{úspěšně otestována} a~\emph{experimentálně vyhodnocena} také na \emph{rozsáhlých reálných programech}, kde byly \emph{úspěšně znovuobjeveny reálné chyby}. Potvrdilo se, že tyto inovace skutečně \emph{výrazně} zlepšily \emph{přesnost} a~\emph{škálovatelnost} analýzy. Přesnost analyzátoru Atomer však může být dále zlepšována. Stále existují další možnosti, jak analyzátor vylepšit a~nápady, na kterých lze pracovat. Například je možné uvažovat \emph{formální parametry} funkcí a/nebo \emph{rozlišovat kontext}, ve kterém jsou funkce volány. Další možností je kombinace nástroje Atomer s~\emph{dynamickou analýzou}. Zajímavým nápadem je také použití \emph{strojového učení} pro naučení vhodných hodnot parametrů analýzy pro konkrétní programy. V~neposlední řadě je třeba provést více experimentů na reálných programech s~cílem nalézt a~nahlásit \emph{nové chyby}.

        Vývoj původní verze nástroje Atomer začal v~rámci projektů H2020 ECSEL AQUAS a~Arrowhead Tools. Vývoj nové verze je podporován projektem H2020 ECSEL VALU3S. Práce na projektu byla taktéž diskutována s~vývojáři nástroje Facebook Infer.
        
        Očekává se, že práce na tomto projektu bude i~nadále pokračovat v~rámci výzkumné skupiny VeriFIT na FIT VUT v~Brně. Předběžné výsledky této diplomové práce byly prezentovány na konferenci Excel@FIT'21, kde tato práce \emph{získala dvě ocenění}.%
    },
%
    % Declaration
    declaration={Hereby I~declare that this master's thesis was prepared as an original author's work under the supervision of professor Tomáš Vojnar. All the relevant information sources used during this thesis's preparation are appropriately cited and included in the reference list.},
%
    % Acknowledgement
    acknowledgement={I~thank my colleagues from VeriFIT for their assistance. I~would particularly like to thank my supervisor Tomáš Vojnar. I~also wish to acknowledge Nikos Gorogiannis from the Infer team at Facebook for valuable discussions about the analyser's development. Lastly, I~acknowledge the financial support received from the H2020 ECSEL projects AQUAS, Arrowhead Tools, and VALU3S.}
}


% Additional hyperref settings.
\ifx\pdfoutput\undefined\else
    \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0]} % without margins around links
    \pdfcompresslevel=9
    \hypersetup{
        pdfauthor=\pdfauthor,
        pdftitle=\pdftitle,
        pdfsubject=\pdfsubject,
        pdfkeywords=\pdfkeywords
    }
\fi


%===============================================================================
\begin{document}
    % Typesetting of the title pages
    % --------------------------------------------------------------------------
    \maketitle


    % Table of contents
    % --------------------------------------------------------------------------
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \pagenumbering{roman}
    {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
    \ifODSAZ\setlength{\parskip}{.5\bigskipamount}\fi


    \iftwoside\cleardoublepage\else\clearpage\fi


    % Thesis text
    % --------------------------------------------------------------------------
    \pagenumbering{arabic}
    \setcounter{page}{1}
    \input{xharmi00-chapters}


    % Bibliography
    % --------------------------------------------------------------------------
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{enplain}
    \bibliography{xharmi00}


    \iftwoside\cleardoublepage\else\clearpage\fi


    % Appendices
    % --------------------------------------------------------------------------
    \appendix

    \appendixpage

    \iftwoside\cleardoublepage\else\clearpage\fi
    
    \chapter*{List of Appendices}
    \startcontents[chapters]
    \setlength{\parskip}{0pt}
    {\hypersetup{hidelinks}\printcontents[chapters]{l}{0}{}}
    \ifODSAZ\setlength{\parskip}{.5\bigskipamount}\fi
    
    \iftwoside\cleardoublepage\else\clearpage\fi

    \input{xharmi00-appendices}
\end{document}
